\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%
% 1. Termin Endpruefung 20/21, Entwurf
%

%\usepackage{ccfonts,eulervm}
\usepackage{a4}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\selectlanguage{german}
%\usepackage{ngerman}
\usepackage{graphics}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[a4paper,top=2.cm,left=2.5cm,bottom=2.cm,right=2.cm,nohead,nofoot]{geometry}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{10pt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix}
%\usepackage{picins}

\newcounter{ex}

\newcommand{\mb}[1]{\ensuremath{\pmb{#1}}\xspace}


\newcommand{\abs}[1]{\lvert\mspace{1mu}#1\mspace{1mu}\rvert}
\newcommand{\Abs}[1]{\bigl\lvert\mspace{1mu}#1\mspace{1mu}\bigr\rvert}
\newcommand{\norm}[1]{\lVert\mspace{1mu}#1\mspace{1mu}\rVert}
\newcommand{\Norm}[1]{\bigl\lVert\mspace{1mu}#1\mspace{1mu}\bigr\rVert}
\newcommand{\NORM}[1]{\Biggl\lVert\mspace{1mu}#1\mspace{1mu}\Biggr\rVert}
\newcommand{\ssub}[2]{#1_{\scriptscriptstyle #2}}
\newcommand{\vectwo}[1]{(#1_{\scriptscriptstyle 1},#1_{\scriptscriptstyle 2})}
\newcommand{\vectwoadd}[2]{(#1_{\scriptscriptstyle 1} + #2_{\scriptscriptstyle 1},
#1_{\scriptscriptstyle 2} + #2_{\scriptscriptstyle 2})}
\newcommand{\vectwosub}[2]{(#1_{\scriptscriptstyle 1} - #2_{\scriptscriptstyle 1},
#1_{\scriptscriptstyle 2} - #2_{\scriptscriptstyle 2})}
\newcommand{\vecthree}[1]{(#1_{\scriptscriptstyle 1},#1_{\scriptscriptstyle 2},#1_{\scriptscriptstyle 3})}
\newcommand{\vecthreeadd}[2]{(#1_{\scriptscriptstyle 1} + #2_{\scriptscriptstyle 1},
#1_{\scriptscriptstyle 2} + #2_{\scriptscriptstyle 2},#1_{\scriptscriptstyle 3} + #2_{\scriptscriptstyle 3})}
\newcommand{\vecthreesub}[2]{(#1_{\scriptscriptstyle 1} - #2_{\scriptscriptstyle 1},
#1_{\scriptscriptstyle 2} - #2_{\scriptscriptstyle 2},#1_{\scriptscriptstyle 3} - #2_{\scriptscriptstyle 3})}
\newcommand{\ssubsum}[3]{#1_{\scriptscriptstyle #3} + #2_{\scriptscriptstyle #3}}
\newcommand{\vecthreeijk}[1]{\ssub{#1}{1}\,\textbf{i} + \ssub{#1}{2}\,\textbf{j} + \ssub{#1}{3}\,\textbf{k}}
\newcommand{\Real}[1]{\mathbb{R}^{#1}}
\newcommand{\Dotprod}[2]{#1 \bm{\cdot} #2}
\newcommand{\Crossprod}[2]{#1 \bm{\times} #2}
\newcommand{\Degrees}[0]{\ensuremath{^\circ}}
\newcommand{\ival}[2]{\lbrack #1,#2 \rbrack}
\newcommand{\lineintvec}[3]{\int_{#1} \Dotprod{\textbf{#2}}{d\textbf{#3}}}
\newcommand{\olineintvec}[3]{\oint_{#1} \Dotprod{\textbf{#2}}{d\textbf{#3}}}


\setcounter{secnumdepth}{-1}

\begin{document}

{\bfseries Die Greensche Formel} Skizzierung der Ableitung

{\em \small Figur aus M.\ Corral, Vector Calculus, der Text ist im wesentlichen eine \"Ubersetzung des Beweises in Abschnitt~4.3 dieses Buchs. Vergleiche auch Smirnow, Lehrbuch der h\"oheren Mathematik, Teil II, S.211f.}

Wir starten mit einer vektorwertigen Funktion (einem Vektorfeld)
\[\textbf{f}(x,y) = P(x,y)\,\textbf{i} + Q(x,y)\,\textbf{j}.\]
Die Funktionen $P(x,y)$ and $Q(x,y)$ seien auf einem Gebiet $D$ inklusive
der umgrenzenden Linie $C$ stetig, und die ersten partiellen Ableitungen
existieren auf $D$ bzw. $C$. Wir betrachten die folgende einfache Region,
siehe Figur:

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  \usetikzlibrary{arrows}
  \draw [black!60,line width=0.3pt,-latex,anchor=base] (0,0) -- (5,0)
    node[black,shift={(0,-0.4)}] at (1,0) {\small $a$}
    node[black,shift={(0,-0.4)}] at (4.2,0) {\small $b$};
  \draw [black!60,line width=0.3pt,-latex] (0,0) -- (0,5);
  \pgfputat{\pgfpointxyz{4.9}{0.2}{0}}{\pgfbox[center,center]{\small $x$}}
  \pgfputat{\pgfpointxyz{0.2}{4.9}{0}}{\pgfbox[center,center]{\small $y$}}
  \filldraw [black,line width=1.2pt,fill=black!10] (1,2.5) to[out=90,in=180] node [sloped]
  {\large $\blacktriangleleft$} (2.5,4) to[out=0,in=90] (4.2,3) to[out=270,in=0] node [sloped]
  {\large $\blacktriangleright$}(2,1) to[out=180,in=270] (1,2.5);
  \node [above] at (3,4) {\small $y = \ssub{y}{2}(x)$};
  \node [below] at (2.5,1) {\small $y = \ssub{y}{1}(x)$};
  \node [right] at (4.2,3) {\small $x = \ssub{x}{2}(y)$};
  \node [left] at (1,2.5) {\small $x = \ssub{x}{1}(y)$};
  \node [below] at (2.5,4) {\small $\ssub{Y}{2}$};
  \node [above] at (2,1) {\small $\ssub{Y}{1}$};
  \node [left] at (4.2,3) {\small $\ssub{X}{2}$};
  \node [right] at (1,2.5) {\small $\ssub{X}{1}$};
  \node [right] at (2.5,2.5) {\small $D$};
  \node [left] at (4,1.5) {\small $C$};
  \draw [dashed] (1,0) -- (1,4);
  \draw [dashed] (4.2,0) -- (4.2,4);
  \draw [dashed] (0,4) -- (4.2,4);
  \draw [dashed] (0,1) -- (4.2,1);
  \node [left] at (0,4) {\small $d$};
  \node [left] at (0,1) {\small $c$};
  \fill (1,2.5) circle (2pt);
  \fill (2.5,4) circle (2pt);
  \fill (4.2,3) circle (2pt);
  \fill (2,1) circle (2pt);
 \end{tikzpicture}
\end{center}

F\"ur die Begrenzung von $D$ m\"oge gelten, dass $C = \ssub{C}1 \cup
\ssub{C}{2}$ auf zwei Arten geschrieben werden kann:
 \begin{eqnarray}
   \ssub{C}{1} &= \text{die Kurve $y = \ssub{y}{1}(x)$ vom Punkt $\ssub{X}{1}$
     zum Punkt $\ssub{X}{2}$}\\
   \ssub{C}{2} &= \text{die Kurve $y = \ssub{y}{2}(x)$ vom Punkt $\ssub{X}{2}$
     zum Punkt $\ssub{X}{1}$,}
 \end{eqnarray}
 wobei $\ssub{X}{1}$ und $\ssub{X}{2}$ die Punkte auf $C$ sind, die am
 weitesten links bzw. rechts sind. Und ebenso
 \begin{eqnarray}
   \ssub{C}{1} &= \text{die Kurve $x = \ssub{x}{1}(y)$ vom Punkt $\ssub{Y}{2}$
     zum Punkt $\ssub{Y}{1}$}\\
   \ssub{C}{2} &= \text{die Kurve $x = \ssub{x}{2}(y)$ vom Punkt $\ssub{Y}{1}$
     zum Punkt $\ssub{Y}{2}$,}
 \end{eqnarray}
 wobei $\ssub{Y}{1}$ und $\ssub{Y}{2}$ der tiefste bzw.\ der h\"ochste Punkt auf $C$ sind

 Wir integrieren zun\"achst $P(x,y)$ entlang $C$ in der Darstellung $C = \ssub{C}{1} \cup \ssub{C}{2}$ gem\"a{\ss} (1) und (2). Dabei ist 
 $y = \ssub{y}{1}(x)$ entlang $\ssub{C}{1}$ (mit $x$ von $a$ nach $b$), sowie $y = \ssub{y}{2}(x)$ entlang
 $\ssub{C}{2}$ (mit $x$ von $b$ nach $a$), siehe die Skizze. Dann gilt
 \newpage
 \begin{eqnarray*}
  \oint_C P(x,y)\,dx ~&=&~ \int_{\ssub{C}{1}} P(x,y)\,dx ~+~ \int_{\ssub{C}{2}} P(x,y)\,dx\\
   &=&~ \int_a^b P(x,\ssub{y}{1}(x))\,dx ~+~ \int_b^a P(x,\ssub{y}{2}(x))\,dx\\
   &=&~ \int_a^b P(x,\ssub{y}{1}(x))\,dx ~-~ \int_a^b P(x,\ssub{y}{2}(x))\,dx\\[6pt]
   &=&~ -\int_a^b \left( P(x,\ssub{y}{2}(x)) ~-~ P(x,\ssub{y}{1}(x)) \right)\,dx\\[6pt]
   &=&~ -\int_a^b \left( P(x,y) \,\Big|_{y = \ssub{y}{1}(x)}^{y = \ssub{y}{2}(x)} \,\right)\,dx\\[6pt]
   &=&~ -\int_a^b \int_{\ssub{y}{1}(x)}^{\ssub{y}{2}(x)} \frac{\partial P(x,y)}{\partial y}\,dy\,dx ~~\text{(gem\"a{\ss} dem
    Hauptsatz)}\\[6pt]
   &=&~ -\iint\limits_{D} \frac{\partial P}{\partial y}\,dA ~.
 \end{eqnarray*}
 
 Analog integrieren wir $Q(x,y)$ entlang $C$ unter Verwendung der Darstellung
 $C = \ssub{C}{1} \cup \ssub{C}{2}$ gem\"a{\ss} (3) und
 (4). Hier ist $x = \ssub{x}{1}(y)$ entlang $\ssub{C}{1}$ (mit $y$ von $d$ nach $c$) und $x = \ssub{x}{2}(y)$ entlang
 $\ssub{C}{2}$ (mit $y$ von $c$ nach $d$), siehe die Skizze. Dann gilt
 \begin{eqnarray*}
  \oint_C Q(x,y)\,dy ~&=&~ \int_{\ssub{C}{1}} Q(x,y)\,dy ~+~ \int_{\ssub{C}{2}} Q(x,y)\,dy\\
   &=&~ \int_d^c Q(\ssub{x}{1}(y),y)\,dy ~+~ \int_c^d Q(\ssub{x}{2}(y),y)\,dy\\
   &=&~ -\int_c^d Q(\ssub{x}{1}(y),y)\,dy ~+~ \int_c^d Q(\ssub{x}{2}(y),y)\,dy\\[6pt]
   &=&~ \int_c^d \left( Q(\ssub{x}{2}(y),y) ~-~ Q(\ssub{x}{1}(y),y) \right)\,dy\\[6pt]
   &=&~ \int_c^d \left( Q(x,y) \,\Big|_{x = \ssub{x}{1}(y)}^{x = \ssub{x}{2}(y)} \,\right)\,dy\\[6pt]
   &=&~ \int_c^d \int_{\ssub{x}{1}(y)}^{\ssub{x}{2}(y)} \frac{\partial Q(x,y)}{\partial x}\,dx\,dy ~~\text{(Hauptsatz)}\\[6pt]
   &=&~ \iint\limits_{R} \frac{\partial Q}{\partial x}\,dA
 \end{eqnarray*}

 \newpage
 Jetzt fassen wir die beiden Teilergebnisse zusammen
 \[\oint \limits_C \mb{f}\cdot d\mb{r}=\oint \limits_C P(x,y)dx+\oint \limits_C Q(x,y)dy=
\oint \limits_C P(x,y)dx+Q(x,y)dy
 \]
 und
\[ \oint \limits _C P(x,y)dx+Q(x,y)dy = \iint\limits_{D} \left( \frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y} \right)\,dA \]
Dieser Zusammenhang ist als {\em \bfseries Greenscher Satz} (in der Ebene) bekannt. 

\end{document}

